醫療趨天價 醫管局大內總管倡未來3級制承擔

［晴報報導］

醫療科技日新月異，治療藥物愈趨天價，醫管局「大內總管」張偉麟認為，社會現時將醫療視為權利，惟部分醫療將來無可避免成為商品，屆時錢可買到生活質素，更可買到生命。他展望，未來醫療項目可設三級制，從最基本的拯救生命，由政府承擔，到部分由個人或保險負責，及個人自費的醫療項目。

醫管局聯網服務總監張偉麟接受訪問時坦言，未來「去到一個位是錢可以買生命，錢可以買到生活質素」，惟同時價錢只會愈來愈高，醫療成為商品亦是無可避免，情況更於10年、20年間發生。而社會是否有能力面對藥物、器械及手術等醫療科技急劇發展，將屬香港以至全世界面對的最大挑戰。

未來用錢可以買生命

他以有部分活動能力的癱瘓者為例，現時只要帶上支架就可如常生活︰「將來（即使）半身不遂，可能帶上支架就可行走得到。」外置人工心臟亦如是，公院為不能用藥的心臟衰竭患者，提供人工心換取等候心臟移植時間，每個100萬元可用上3、5年，病人毋須付費︰「將來發展難保不可以用10年，到時500萬一個，政府是否要每人派一個？」

張偉麟展望，未來醫療項目將設三級制，拯救生命（life saving）的屬第一級，政府必須承擔，第二級是個別人士需共同負擔部分費用，「不論是儲錢或是保險」，而第三級則是屬於個人選擇的項目，與政府無關，屬自費的「商品」。

香港應開始商討應對

「以機械手為例，將來不會幾萬元一隻，一定會好昂貴，亦有不同型號，最基本是一個鈎，但現在已不會（被社會）接受。以甚麼零件符合自己生活模式要選擇，可做一般性事項是標準，或需要政府承擔，但如要做好多其他事就叫商品，需自己承擔。」

張偉麟表示，各地或以就此展開零碎討論，香港亦有需要開始商討如何應對，「急切性在於你的期望，當你患病而又知悉有科技（治療）時，就期望要有，但『要有』的權利及義務在哪呢，就需開始討論。」

他認為，展開討論後要建立制度，令將來可應對到有關挑戰，又指如何劃綫全在於社會價值觀，無分對錯或應不應該，但強調「不可只說是政府的事，是大家的事。」

佢又岩既，果d機械手其實已經唔屬於醫療範疇

用垃圾高鐵千幾億成立基金
已經幫到好多啦
奈何要比支狗貪

屌你老母啦賣地賣得咁撚爽皮洗你多d錢都唔制？你政府賣地d錢點黎？係無數人做狗住籠屋換翻黎㗎，垃撚圾